<xml>
	<title>Brorsons Billeder</title>
	<image>img/books/brorson.jpg</image>
	<image_title>Brorsons Billeder</image_title>
	<price>200</price>
	<review_header>Lektørudtalelse:</review_header>
	<review_subheader>Brorsons billeder - roman om Hans Adolph Brorson - Haase - 277 sider.</review_subheader>
	<review>
		<![CDATA[
			Biografisk roman om salmedigteren H.A. Brorson (1694-1794). Hesselholt har gennemg&aring;et et
			"righoldigt kildemateriale", hvilket afspejler sig i bogens trov&aelig;rdige tidsbillede. Det er hendes
			springbr&aelig;t til at forestille sig hvad Brorson kan have t&aelig;nkt, f&oslash;lt og ment. Romanen beskriver
			s&aring;ledes b&aring;de de historiske omst&aelig;ndigheder: enev&aelig;lde, oplysningstid, Brorsonfamiliens
			pr&aelig;stetradition og pietismen. Og Brorsons sind: dr&oslash;mmende, fantaserende, skr&oslash;beligt og f&oslash;lsomt.
			Den gamle biskop fremkalder inden i sig selv billeder fra sit liv siden barndommen. Billede efter
			billede afd&aelig;kker hvordan han i opv&aelig;kst, karriere og familie misforst&aring;r omgivelserne og selv bliver
			misforst&aring;et, reagerer psykosomatisk og pr&aelig;ges af melankoli og ensomhedsf&oslash;lelse. En sj&aelig;lden gang
			f&oslash;ler han lykke. Ofte f&oslash;rer omst&aelig;ndighederne ham n&aelig;rmest viljel&oslash;st gennem livet. Han m&oslash;der
			ukendte og kendte samtidige: Holberg, Arne Magnusson og Ambrosius Stub. Sporadisk ber&oslash;res
			hans salmer og kristne tro. Bogen er opbygget som forfatterens bog om Kingo "Gylden sol og sorte
			skyer" (1996), dog mere psykologisk. Kingoromanens l&aelig;sere vil ogs&aring; sluge n&aelig;rv&aelig;rende. Derudover
			har Hesselholt skrevet tre b&oslash;rne-og ungdomsromaner.<br>
			<b>Erik Nicolaisen H&oslash;y.</b><hr>
		]]>
	</review>
	<excerpt_header>Uddrag fra kapitlet : Jeg gaaer i fare hvor jeg gaaer.</excerpt_header>
	<excerpt_name>uddrag</excerpt_name>
	<excerpt>
		<![CDATA[
			En ... to ... tre ... fire ... fem ... seks ... syv ... otte. Han kan da sagtens t&aelig;lle til mere end
			det, men der er kun otte f&aring;r. Alligevel begynder han hele tiden forfra, for det er bedst at
			v&aelig;re helt sikker. <br>
			   Han t&aelig;ller, mens han l&oslash;ber. Otte, det er vel ingenting. <br>
			   Det er fader, der har sendt ham, og han skal blot t&aelig;lle f&aring;rene, ikke andet, men det er
			f&oslash;rste gang, og l&oslash;beturen ned ad markvejen er uendelig, og han er alt for lille, og hvis
			moder havde v&aelig;ret hjemme ... hun ville aldrig ... men moder og drengene er p&aring; Tr&oslash;jborg
			hos morfader, og fader er ikke rask, og r&oslash;gterens Lars arbejder i stalden og: "det kan du
			da ogs&aring; sagtens klare, Hans Adolph, blot se til, at de er der alle otte, og at r&aelig;ven ikke har
			v&aelig;ret p&aring; spil."<br>
			   R&aelig;ven, ha! den er han da ikke bange for. Men ulven! <br>
			   "Ulven, fader," hviskede han, men fader lo blot og sagde, at der da ikke fandtes ulve i
			Ballum Enge, men Nikolaj har selv fortalt ham, at der blev skudt en ude ved H&oslash;yer forrige
			vinter, og ens storebroder lyver aldrig, og inde i landet findes de i store, vilde flokke, og
			hvad nu hvis en af dem finder helt herud til Randerup? <br>
			   S&aring; bliver han &aelig;dt. <br>
			   Han s&aelig;tter farten op, benene er lige ved at sp&aelig;ne fra ham, og han kan h&oslash;re sit hjerte
			dunke, mens de n&oslash;gne f&oslash;dder pisker afsted og hvirvler t&oslash;rt sand op i en st&oslash;vsky omkring
			ham.<br>
			   Vinden f&oslash;les kold mod kinderne, det er ikke mere rigtig sommer, og hvorfor har r&oslash;gteren
			ogs&aring; flyttet f&aring;rene helt ud til havet? <br>
			   Han n&aring;r aldrig derud. <br>
			   Men pludselig f&aring;r han &oslash;je p&aring; nogle sm&aring;, gr&aring; sten spredt ud over den fjerneste eng, og
			de bev&aelig;ger sig, og s&aring; ved han, at det er f&aring;rene. Han forlader hurtigt markvejen og
			begynder at skr&aring; ned over engene. Halvvejs standser han med et s&aelig;t - for der, lige foran
			ham farer en hare op fra en hulning i gr&aelig;sset, hvor den har ligget og trykket sig. Han ser
			den forsvinde i lange hop hen over gr&aelig;sset og husker en fjern morgen:<p>
			 
			Han gik sammen med fader, solen var lige st&aring;et op, og de to vandrede liges&aring; roligt
			gennem dugv&aring;dt gr&aelig;s. De tav begge to, for det skulle de. Og fader havde b&oslash;ssen i den
			ene h&aring;nd, og Hans i den anden. Hans h&aring;nd f&oslash;ltes t&oslash;r og varm, og det var en god
			fornemmelse at g&aring; s&aring;dan. Solens str&aring;ler lo i gr&aelig;sset, og h&oslash;jt, h&oslash;jt oppe p&aring; himlen hang
			l&aelig;rken og sang, og alle mennesker sov, kun ikke de to. Og fader var ikke syg, men rask
			og glad. <br>
			   De s&aring; haren samtidig, og fader standsede brat og slap Hans' h&aring;nd og kastede b&oslash;ssen til
			kinden. Der l&oslash;d et frygteligt brag, og i det samme sprang dyret h&oslash;jt, h&oslash;jt op, s&aring; drejede det
			rundt i luften og faldt ned i gr&aelig;sset, hvor det l&aring; og spr&aelig;llede et &oslash;jeblik, inden det stivnede
			i sm&aring; ryk. Hans spr&aelig;llede ogs&aring;, og han stivnede og kunne slet ikke f&oslash;lge efter fader, som
			havde glemt ham og nu n&aelig;sten var n&aring;et hen til det d&oslash;de dyr. <br>
			   Men benene ville hen til fader, og de l&oslash;b med ham, og s&aring; var han der. Haren l&aring; udstrakt
			for hans f&oslash;dder, den l&aring;, som om den sov, men med &aring;bne &oslash;jne. Fra et hul i pelsen piblede
			det r&oslash;dt, og Hans strakte forsigtigt h&aring;nden frem for at r&oslash;re ved det r&oslash;de, og han m&aelig;rkede,
			at det var varmt og kl&aelig;bede til huden. <br>
			   Saft, t&aelig;nkte han undrende og snusede og ville smage, men nej, lugten. Han s&aring; p&aring;
			h&aring;nden og p&aring; fader. <br>
			   "Blod," sagde fader og skubbede ham v&aelig;k.<p>  
			   
			   Nu er han nede p&aring; strandengen og t&aelig;t p&aring; f&aring;rene. Han standser op og lader dem l&oslash;be
			ind i &oslash;jnene: en to tre fire fem seks syv otte. Jo, fader kan v&aelig;re rolig, hvert eneste f&aring;r er
			der. <br>
			   S&aring; g&aring;r han helt ned til strandkanten. For m&aring;ske kan han n&aring; at lege lidt, alt &aring;nder jo fred
			hernede, ja selv havet, der ofte buldrer slemt, tr&aelig;kker nu vejret s&aring; roligt som en, der
			sover. <br>
			   Og ulven har han glemt. <br>
			   Ogs&aring; tiden glemmer han, mens han ligger p&aring; kn&aelig; og arbejder med det gr&aring;hvide sand.
			En lille landsby med kirke og pr&aelig;steg&aring;rd vokser frem under hans ivrige h&aelig;nder. S&aring;dan!
			og et t&aring;rn bliver forsigtigt sat p&aring; en skr&oslash;belig kirke, og der anl&aelig;gges en have med
			mospl&aelig;ne og tangtr&aelig;er, og de skaller der, det er k&oslash;er og f&aring;r, og dem der er menneskene.
			Om lidt kommer flodb&oslash;lgen brusende, og det er ikke til at vide, om den vil skylle helt ind
			over den lille by og fort&aelig;re den hus for hus. Hans bygger diger for de yderste huse, han
			sveder og ser ud over havet, er det ikke begyndt at stige? Jovist stiger det. Og hurtigt. Og
			det har ogs&aring; skiftet stemme nu, det mumler ikke mere s&oslash;vnigt, men brummer som en ond
			trold, der lige er v&aring;gnet. <br>
			   Hans m&aelig;rker en let brise fare ind fra havet. Pludselig fryser han og synes ikke mere, at
			der er rart ved stranden. Han lader by v&aelig;re by og rejser sig op og kniber &oslash;jnene sammen
			til sm&aring; smalle spr&aelig;kker, mens han stirrer ud over b&oslash;lgerne, der v&aelig;lter ind mod stranden
			og allerede har f&aring;et et r&oslash;dligt sk&aelig;r af den synkende sol, som nu h&aelig;nger lavt over det.
			Jesus er solen, siger en stemme inden i ham, og han kan ikke huske, hvor de ord kommer
			fra, men det er nok rigtigt: ja, deroppe h&aelig;nger jo selveste Jesus og lyser. Men s&aring; h&oslash;rer
			han igen stemmen, og nu siger den, at Hans ikke m&aring; se p&aring; solen, for s&aring; bliver han blind. <br>
			   Han vender sig hurtigt om og begynder at trave hjemad med solen i ryggen. Men han
			kan ikke lade v&aelig;re, han m&aring; se den igen, og han vender sig langsomt om og kigger, og nu
			er den kravlet l&aelig;ngere ned og har skiftet farve. Den er ikke mere Jesus, men en gloende
			ildkugle over havet, og pludselig synes han, at hele himlen br&aelig;nder, ja, alt st&aring;r i flammer
			ligesom over Sodoma og Gomorre, og s&aring; skal han jo vende ryggen til og ikke kigge, ellers
			bliver han til en saltst&oslash;tte, og fader og moder kan aldrig finde ham igen. Men han er
			alligevel alt for nysgerrig, og s&aring; bliver han st&aring;ende og ser, hvordan solen bl&oslash;der himlen
			r&oslash;dere og r&oslash;dere - snart vil den styrte sig ned i de blygr&aring; b&oslash;lger, og de vil slubre den i sig i
			en v&aelig;ldig mundfuld. Han gyser, for det ved han, at bagefter kommer m&oslash;rket, og det er
			sort som nat og d&oslash;d. <br>
			   Han vender sig om og l&oslash;ber, mens m&oslash;rket buldrer i h&aelig;lene p&aring; ham.  <br>
			<hr>
		]]>
	</excerpt>
</xml>
