<xml>
	<title>Cirkelbarn og Sommerfugl</title>
	<image>img/books/cirkel.jpg</image>
	<image_title>Cirkelbarn og Sommerfugl</image_title>
	<price>120</price>
	<review>
		<header>Lektørudtalelse:</header>
		<subheader>Cirkelbarn og sommerfugl - Thaning og Appel - 144 sider.</subheader>
		<![CDATA[
			MH har tidligere bl.a. skrevet for voksne i den historiske genre. Her er s&aring; en nutidig lille roman om
			to outsidere, der f&aring;r en slags f&aelig;llesskab: en senil gammel mand forlader det plejehjem hvor han
			netop er installeret, og m&oslash;der en 5-6&aring;rig pige som ikke l&aelig;ngere orker en alkoholiseret mor og en
			stores&oslash;ster med alt for stort ansvar. Bogen f&oslash;lger dette umage pars tur rundt i K&oslash;benhavn og
			Nordsj&aelig;lland i en s&oslash;gen efter noget bedre - som for eksempel et liv, naturen, den afd&oslash;de &aelig;gtef&aelig;lle -
			og den slutter &aring;ben for tolkninger. Efterh&aring;nden som historien folder sig ud, bliver den ret
			f&aelig;ngslende, is&aelig;r p&aring; grund af sproget som fint afspejler barnets og den gamles fragmentariske
			omverdensforst&aring;else, og som balancerer mellem det flade hverdagsagtige og det mere poetiske og
			billeddannende. Den gamle mands bevidsthedsstr&oslash;m som mest er pr&aelig;get af forvirrig og l&oslash;se brokker
			fra en intellektuel fortid, tegner et s&oslash;rgmuntert billede af en konfus tilstand, hvor sproget kommer til
			kort. Her er ingen idylliserende beskrivelser af et s&aelig;rligt f&aelig;llesskab mellem b&oslash;rn og gamle, men en
			ganske overbevisende og knugende historie om utilpassethed, svigt og forfald - is&aelig;r for l&aelig;sere af
			danske hverdagsskildringer uden tung socialrealisme.<br>
			<b>Eva Lodal</b>
		]]>
	</review>
	<excerpt_header>Uddrag fra kapitel 1:</excerpt_header>
	<excerpt_name>uddrag fra kapitel 1</excerpt_name>
	<excerpt>
		<![CDATA[
			Fugl. Ordet kommer af sig selv og l&aelig;gger sig p&aring; hans l&aelig;ber. Godt. Fugl, hvisker han igen.
			Og i flertal fugle. Pluralis, t&aelig;nker han, pludselig hed, og knuger om ordet inde i hovedet.
			S&aring; giver det efter og lader sig str&aelig;kke ud - plu  ra  lis. Lis, hvisker l&aelig;berne. Singularis.
			Ogs&aring; et ord, der svulmer op og summer rundt derinde. S&aring; skumler de begge bort i
			m&oslash;rket, og kun lyden udefra bliver liggende i hans hoved. <br>
			   S&aring; er der blot fuglen tilbage. En. Og ham. For han er vel ogs&aring;? Pr&oslash;vende l&oslash;fter han en
			arm og en til. Betragter h&aelig;nderne - hvorn&aring;r blev de s&aring; krumme og tynde? han t&aelig;ller efter.
			En ... to.  Det passer. Og ben har han ogs&aring; - et p&aring; hver side, eller nej, et p&aring; ... eller  to ...
			Han har ... Og er ogs&aring;. Er. I al fald er. <br>
			   Det lille ord falder fra ham og g&aring;r forkert, og h&aelig;nderne synker ned, og alt t&aring;ger til. <br>
			   Han lukker &oslash;jnene. Svimler l&aring;gene ned. S&aring; d&aelig;kker de. S&aring;dan er det bedst, og hvis han
			bliver liggende helt stille - lukket inde, g&aring;r det nok. For &oslash;jnene er alt for &aring;bne, og der farer
			ting ind i dem og sluges i et blink. Og han vil ikke have alting ned, s&aring; ligger det der med
			urolige lyde, som tumler op i hovedet og &aelig;ltes og v&aelig;ltes. Alle ligheder &aelig;der hinanden -
			ord slubrer ind i ord og bliver v&aring;de klatter i hans hoved. Han kan ikke v&aelig;re i denne
			ordslam. Han ryster p&aring; hovedet og holder &oslash;jnene lukkede. <br>
			   Men han n&aring;ede at se, at han var blevet borte. Og selv med hudlapperne klemt i, ved
			han, at de har nedlagt ham. <br>
			   Javist, han ligger.<p>
			 
			Det er ikke mere helt morgen, t&aelig;nker hun og rejser sig op. Hun har siddet l&aelig;nge p&aring;
			k&oslash;kkenstolen og h&aelig;ngt ind over bordet som en vissen persillestilk. <br>
			   M&aring;ske har hun sovet lidt, men nu er hun v&aring;gen og gnider &oslash;jnene og venter. <br>
			   Men der sker ikke noget. <br>
			   Ingen er st&aring;et op, og ingen kalder p&aring; hende. <br>
			   Det snurrer i benene, de har i al fald sovet, og hun g&aring;r lidt frem og tilbage over
			k&oslash;kkengulvet, indtil de igen bliver almindelige og n&aelig;sten forsvinder under hende. S&aring; lister
			de ud i gangen. <br>
			   Der er det stadig helt morgen og n&aelig;sten m&oslash;rkt, men hun kan da godt finde
			sovev&aelig;relsesd&oslash;ren, og foran den standser benene og vil ikke l&aelig;ngere. Det kan hun godt
			forst&aring;. <br>
			   Hun presser det ene &oslash;re mod d&oslash;ren og lytter. Somme tider kan man h&oslash;re mor. Hvis hun
			er v&aring;gen. S&aring; pusler hun rundt. Sommetider kan man ogs&aring; h&oslash;re hende, n&aring;r hun sover. S&aring;
			grynter hun, og Mona ved ikke helt, om det er hende, eller en gris. Eller hende, der er
			blevet en gris. <br>
			   Der er helt stille inde bag d&oslash;ren. <br>
			   S&aring; sover hun nok og er bare en almindelig mor, der ikke er spor forvandlet. <br>
			   Mona tr&aelig;kker vejret helt roligt, der er da heller ikke noget at v&aelig;re bange for, og hvorfor
			hamrer det dumme hjerte, som om hun har l&oslash;bet flere hundrede kilometer? Og ikke bare
			siddet og sovet. Rolig, dumme, hvisker hun og g&aring;r med hele kroppen ud i k&oslash;kkenet igen
			og st&aring;r lidt og glor p&aring; stolen, som om hun venter, at den skal foretage sig noget for &oslash;jnene
			af hende, eller bare sige to ord. <br>
			   Den bliver st&aring;ende og siger selvf&oslash;lgelig ikke en lyd, ikke f&oslash;r Mona griber fat i den og
			skramler den hen over gulvet, hen til bordet. <br>
			   Hun st&aring;r musestille sammen med stolen og lytter. <br>
			   Huset sover. Ogs&aring; mor. <br>
			   S&aring; kravler hun op p&aring; stolen, og let som en killing glider hun hen over den glatte
			bordplade, hen til vinduet. <br>
			   Hvis hun banker det op, kan hun kigge ned i g&aring;rden. <br>
			   Der er langt ned, og det er livsfarligt at l&aelig;ne sig ud, men det kildrer i hele kroppen. 
			   Hun hamrer p&aring; den afskallede vinduesramme med begge n&aelig;ver, og lige med et giver
			det r&aring;dne tr&aelig; efter, og vinduet flyver op med et h&aelig;st skrig. <br>
			   Mona skriger ikke, hun synker sit spyt og l&aelig;ner sig frem og stirrer ned i dybet. <br>
			   G&aring;rden kommer svimlende op imod hende og vil tr&aelig;kke hende til sig, vil g&oslash;re hende til
			fugl, men hun er ingen fugl, hun er en pige og holder godt fast i sprossen, mens hun lader
			suset fare gennem sig. <p>
			 
			&OSLASH;jnene vil ikke adlyde, de lister sig op, og han m&aring; sluge det hele r&aring;t. <br>
			   Der borte fanger de m&oslash;bler ind, og der ... og der ... borde ser han, og stole og en sofa -
			han bliver svimmel ved tingenes st&aelig;dige v&aelig;kst under hans blik. Blinker fors&oslash;gsvis, men
			det hj&aelig;lper ikke. <br>
			   Nok, r&aring;ber han s&aring; h&oslash;jt han vover, for lydene sk&aelig;rer fuglen i stykker. Nok! s&aring; er det nok!
			Assez - genug!! <br>
			   Men tingene sidder fast i &oslash;jet, de viger ikke for stemmer af st&aring;l. <br>
			   Han holder stolen fast. Den ja, og reolen, det er ufarlige former for ham, og han kender
			dem igen. Vist s&aring;. Reolen er hans, og den &aring;bner munden og sender forsigtige farvesmil
			ind i ham med r&aelig;kker og atter r&aelig;kker af t&aelig;nder i bl&aring;t og r&oslash;dt. <br>
			   Allons enfants, t&aelig;nker han tr&aelig;t. Men ved tr&oslash;sterigt, at b&oslash;gerne er hans. Hans ja. <br>
			   Langsomt siler roen tilbage fra sit fj&aelig;lested og tager bolig i kroppen. <br>
			   S&aring; er han ikke favnefjernt fra livet. S&aring; er han i rummet. Blandt b&oslash;ger og ord. <br>
			   De tynde h&aelig;nder, som han ikke helt genkender, begynder en langsom vandring hen
			over en krop, der svarer igen med f&oslash;ling - det er hans krop, m&aelig;rker han lidt fortumlet, og
			den ligger udstrakt sammen med ham. <br>
			   Han fors&oslash;ger at l&oslash;fte sig med k&oslash;d og knogler til siddende. <br>
			   S&aring; sidder de. Foldet p&aring; en seng, og han haler det hele ud p&aring; et gulv, der er gr&aring;t og
			fremmed under de f&oslash;dder, han ser svuppe hen over det. <br>
			   Det her er forkert, mumler han, mens f&oslash;dderne sejler ham ud over den blanke gulvflade,
			forkert. Gr&aring;t og fremmed og ikke hans, men nu b&oslash;gerne lige f&oslash;r. De sendte nok l&oslash;gnesmil,
			eller de smilede slet ikke, men snerrede mod ham, og han fortr&aelig;kker ansigtet i smerte, for
			l&oslash;gn er had og ikke til at b&aelig;re for et menneske. Som han er. Menneske, siger han ud i
			rummet,  jeg er et menneske, ich bin ein Mensch... og stemmen rammer en bog, som
			forskr&aelig;kket krummer sig sammen under hans blik.  <br>
			   Barmhjertigt vender &oslash;jnene sig mod m&oslash;bler, hvorp&aring; der ligger t&oslash;j. Kl&aelig;der, mumler han.
			Lad mig se! Lad jer inspicere, mumler hans l&aelig;ber, og han slubrer ordet i sig og bruser det
			helt ind i hjernen. For  hvilket ord! Som kom til ham. En uventet gave. Han glemmer t&oslash;jet
			og famler om ordet med stive tanker, der straks glemmer det igen. <br>
			   Irriteret griber han atter om kl&aelig;derne, de lange kl&oslash;er fl&aring;r dem til sig. Han vifter med
			dem i luften, sorte faner, hyler det i ham og - kom an! S&aring; kaster han dem atter p&aring; sofaen,
			hvor de falder sammen uden en lyd. Det er ikke s&aring;dan han skal, t&aelig;nker han og sender
			bunken et vredt blik. Men hvorfor ligger den lig p&aring; hans sofa. Som han. Eller gjorde han
			ikke? Jo lige f&oslash;r... syg? mumler han, og er jeg. Mon? Men han har ingen sved i
			h&aring;ndfladerne, som han nu vender op mod lyset og stirrer ned i. S&aring; er han ikke. Det. S&aring; er
			han det andet. <br>
			   Og godt, mumler han med kl&aelig;der i famlende h&aelig;nder, og godt, gentager han h&oslash;jt, mens
			hans ben finder vej ned i sorte spr&aelig;kker, der modvilligt &aring;bner sig. <br>
			   Stykke for stykke falder t&oslash;jet til ro p&aring; hans krop. S&aring; er manden i orden, og han begynder
			at kalde p&aring; hende. For nu vil han hende. <br>
			   Gertrud, Gertrud, siger hud og h&aring;r - s&aring; gjalder hele skroget efter hende - det vil og vil.
			Men bliver st&aring;ende midt i lyden, for hun er ikke synlig, og stemmerne kan ikke hale hende
			i &oslash;jenh&oslash;jde. <br>
			   Jo vist kan han se hende, men forkert. Der henne p&aring; bordet ser han hende, og der
			skulle hun ikke v&aelig;re. Men i hans stol. Ikke midt p&aring; et bord og sk&aring;ret itu. Og med et trist
			smil p&aring; sk&oslash;nhedens ansigt.  <br>
			   Ingen kaffe og ikke et ord. <br>
			   Han pr&oslash;ver igen, hvisker navnet denne gang, men billedet forbliver tavst og h&aring;rdnakket
			st&aring;ende p&aring; hans bord. <br>
			   Billedsprog, husker han pludselig - og metafor, synger det i ham, men det er ogs&aring;
			forkert, for det skal hun ikke v&aelig;re. <br>
			   Alligevel g&aring;r han med t&oslash;j og arme og ben n&aelig;rmere og n&aelig;rmere, indtil han synker
			sammen i stolen foran hende, og en h&aring;nd l&oslash;ftes. Den glatter varsomt over hendes ansigt.
			S&aring; stivner den af skr&aelig;k, sk&oslash;nt den da vidste det. Eller burde. H&aring;rdt og koldt. Og Ikke
			hende. <br>
			   Bl&oslash;de bryster og drukned&oslash;d i hendes arme. S&aring;dan ja, men ikke nu.<br>
			   M&aring;ske kommer hun. Det g&oslash;r hun nok. Han lader kroppen folde sig, som den vil. <br>
			   Nu skal han blot vente.<hr>
		]]>
	</excerpt>
</xml>
