<xml>
	<title>Johan</title>
	<image>img/books/johan.jpg</image>
	<image_title>Johan</image_title>
	<review_header>Lektørudtalelse:</review_header>
	<review_subheader>Johan: roman om en dreng i 1700-tallets Danmark - Modtryk - 187 sider.</review_subheader>
	<review>
		<![CDATA[
			Den for&aelig;ldrel&oslash;se taterunge Johan bliver fundet som t&oslash;jbylt af en soldat foran B&oslash;rnehuset i 1700
			tallets K&oslash;benhavn. Kokkepigen Karen tager sig af ham. I ly af k&oslash;kkenet oplever Johan de usle og r&aring;
			f&aelig;ngselsvilk&aring;r for b&oslash;rnene og de voksne. Men Johan er heldig. Han bliver adopteret af en jysk
			f&aelig;stebonde, som i ham ser en stedfortr&aelig;der for sin s&oslash;n, hvis denne skulle blive indkaldt til h&aelig;ren.
			Johan kommer i skole og deltager i g&aring;rdens arbejde. Der er mad hver dag men h&aring;rdt arbejde, og
			Johan protesterer og g&oslash;r opr&oslash;r med meget temperament. Han kommer tit galt afsted til forargelse og
			morskab for sine omgivelser. Det er en sp&aelig;ndingsfyldt historisk roman fortalt med dramatik og
			indlevelse. Tidens vilk&aring;r og milj&oslash;et i K&oslash;benhavn og p&aring; landet st&aring;r lyslevende. N&aelig;sten til overm&aring;l
			f&oslash;lger den ene dramatiske episode den anden. Med lidt historisk interesse vil bogen v&aelig;re en
			oplevelse for de 12-16 &aring;rige. Bogens typografi virker noget kompakt. Omslaget er lidt blegt men
			beskrivende og viser en ensom dreng med en rotte i forgrunden. Ud over denne bog findes bl.a. med
			samme emne Anders i B&oslash;rnehuset af Arne Hansen, 1982. Den foreg&aring;r ogs&aring; i K&oslash;benhavn.<br>
			<b>Kirsten Larsen.</b>
		]]>
	</review>
	
	<excerpt_header>Uddrag fra romanens kapitel 19</excerpt_header>
	<excerpt_name>uddrag fra kapitel 19</excerpt_name>
	<excerpt>
		<![CDATA[
			Johan standsede og rettede sig op. Han lod armene falde slapt ned - de f&oslash;ltes som m&oslash;llesten, og det
			v&aelig;rkede i hele kroppen.<br>
			   Nej, han orkede ikke mere.<br>
			   Han t&oslash;rrede sit ansigt med bluse&aelig;rmet.<br>
			   Pjaskv&aring;dt! Og det havde ikke engang regnet. Han s&aring; hen p&aring; de andre - den lange r&aelig;kke af
			h&oslash;stfolk, der svingede leerne i takt - som en lang levende st&aring;larm, der mejede ind over kornet og
			forvandlede det til stubmark.<br>
			   Nu fjernede armen sig fra ham. Selv var han det yderste led, en fingerspids eller m&aring;ske bare en
			lille negl, t&aelig;nkte han, men mon ikke armen klarede sig fint nok uden s&aring;dan en lille bitte del af den
			yderste finger.<br>
			   Han stod lidt og pustede og gad i al fald ikke mere.<br>
			   Derovre l&aring; skoven - han s&aring; mod de hemmelighedsfulde tr&aelig;er og f&oslash;lte et stik indeni. Der l&aring; den, en
			rigtig skov, ikke et beskidt fangeloft - og s&aring; var det alligevel lukket land for ham.<br>
			   Hvad nu, hvis han listede v&aelig;k? Ville den dumme mekaniske arm overhovedet l&aelig;gge m&aelig;rke til, at
			den manglede s&aring;dan en lille bitte fingerspids?<br>
			   Nej, vel ville den ej!<br>
			   Han lagde forsigtigt leen fra sig og begyndte pr&oslash;vende at g&aring; hen mod skoven.<br>
			   S&aring; vendte han sig om og kiggede.<br>
			   Der skete ingenting.<br>
			   Svirp, svirp, svirp, fortsatte armen - helt blind og d&oslash;v.<br>
			   Han kunne fint stikke af - bare en halv time, mens armen mejede op og ned af den lange
			hovmark. Og nu satte han i l&oslash;b.<br>
			   Forpustet n&aring;ede han skovens udkant og s&aring; sig tilbage: armen var p&aring; vej mod den fjerneste ende af
			marken.<br>
			   Om lidt ville den vende om og tage turen tilbage igen, og s&aring; ville dens mange &oslash;jne se ham, og s&aring;
			...
		]]>
	</excerpt>
</xml>
