<xml>
	<title>Lucie</title>
	<image>img/books/lucie.jpg</image>
	<image_title>Lucie</image_title>
	<buy_link>http://www.net-bog-klubben.dk/</buy_link>
	<udsolgt>true</udsolgt>
	<review_header>Lektørudtalelse:</review_header>
	<review_subheader>Lucie: 22 kapitler af billedkunstneren Lucie Mandix' barndom og ungdom - Net-Bog-Klubben. 206 sider.</review_subheader>
	<review>
		<![CDATA[
			Forfatteren har i de senere &aring;r skrevet 3 historiske romaner med hver
			en salmedigter i centrum. Den sidste er fra 2002: Landsbybarnet:
			roman om B.S. Ingemanns barndom og ungdom.  Den slutter i 1811, hvor
			den vordende digter er begyndt at interessere sig for en vis Lucie,
			som senere bliver hans kone. Det var tydeligt, at der blev lagt op til
			en forts&aelig;ttelse. Den kommer s&aring; her med den foreliggende roman, som dog
			mere er en parallel fort&aelig;lling. Den begynder, da Lucie er 2-3 &aring;r
			gammel og slutter omkring 1811, da for&aelig;ldrene accepterer forbindelsen
			med Ingemann. I 1996 udkom: Et lille levnetsl&oslash;b til Bernhard af Lucie
			Mandix, et manuskript som er genfundet i nyere tid. Den nye roman
			best&aring;r af 22 kapitler, hver indledt med et citat fra ovenst&aring;ende
			manuskript. Herudfra har forfatteren s&aring; skrevet en fiktiv handling om
			det barnet kunne have gjort og sagt. Den holder sig sn&aelig;vert til
			familiens borgerlige tilv&aelig;relse, hvor begivenhederne delvis ses i
			barneh&oslash;jde. Det kommer der en forbavsende helst&oslash;bt roman ud
			af. Tidsskildringen og milj&oslash; er overbevisende og sproget er let at
			l&aelig;se. Personskildringerne er ogs&aring; gode, specielt hovedpersonens psyke
			og udvikling st&aring;r klart. Der er planlagt et 3. bind i serien.<br>
			<b> Keld Lau Larsen.</b>
		]]>
	</review>
	
	<excerpt_header>Uddrag fra romanen: Kapitel 2</excerpt_header>
	<excerpt_name>uddrag</excerpt_name>
	<excerpt>
		<![CDATA[
			<h3>Byen br&aelig;nder</h3>

			Det f&oslash;rste jeg kan erindre er Ildebrandstiden, jeg var den Gang halvtredie Aar.<p>

			( Fra Et lille Levnetsl&oslash;b ... )<p>

			En nat v&aring;gner hun og ser fader st&aring; b&oslash;jet over hendes seng. Han holder
			et t&aelig;llelys i h&aring;nden, og flammen tryller hans ansigt om til en
			vr&aelig;ngende, gullig maske, og hun piber forskr&aelig;kket. Men det er
			alligevel ikke fader, der har v&aelig;kket hende. Det er moder. Hun st&aring;r
			bagved, og hendes stemme jamrer i m&oslash;rket. Og da han s&aelig;tter lyset fra
			sig og tager Lucie op af sengen, vokser den til en befaling om straks
			at l&aelig;gge barnet tilbage. I puderne.<br>
			&nbsp;&nbsp;&nbsp; "Nej," siger fader og sl&aelig;ber
			hende ud af stuen. Moder tripper bagefter med munden fuld af ord. Hun
			kan ikke begribe, at han vil uds&aelig;tte sit eget lille barn for det
			helvede. Er han mon rigtig velforvaret?<br>
			&nbsp;&nbsp;&nbsp; "Snak!" vrisser han og
			skubber moder til side og forts&aelig;tter ud i entreen, som er oplyst af en
			s&oslash;vnig v&aelig;glampe. Lucie klynker i hans favn, for det er s&aring; koldt, og
			hun er kun halvt v&aring;gen, og hvad skal hun i helvedet? Fader vender sig
			om mod moder og siger, at det for pokker ikke er hvert &aring;r, at
			K&oslash;benhavn br&aelig;nder, og skulle barnet ikke f&aring; lov til at opleve det syn,
			s&aring; ville det v&aelig;re synd og skam. Lucie bliver lysv&aring;gen ved de ord. En
			brand? Hun flammer op i et lykkeligt hyl, s&aring; fader er n&aelig;r ved at tabe
			hende. Men hun klamrer sig til ham og sparker ud efter moder og r&aring;ber,
			at hun vil se det. Vil ... Vil!!<br>
			&nbsp;&nbsp;&nbsp; Bagefter husker hun ikke, hvordan de
			kom ud af huset, men pludselig g&aring;r de p&aring; gaden, der ikke mere ligner
			sig selv. Siddende p&aring; faders arm og s&aring;ledes h&oslash;jt h&aelig;vet over alt
			skarnet dernede, skuer hun ud i en forvandlet verden. Normalt er
			gaderne omkring deres hus omhyggeligt ryddet, men i dag flyder det med
			alskens herligheder. Hun er ved at vride halsen af led for at f&aring; det
			hele med: m&oslash;bler, t&aelig;pper, dyner, t&oslash;jbylter og husger&aring;d ligger hulter
			til bulter mellem bunker af ragelse. Det er, som om husene derinde i
			byen har f&aring;et ondt og har spyet al deres indvendige d&aring;rligdom ud i
			gaderne. Og da de n&aring;r helt ind under volden og drejer om i
			Kirkeb&aelig;rgangen, er fader lige ved at snuble over de m&aelig;ngder, der her
			hober sig op. Lucie peger p&aring; nogle h&oslash;je bunker af snehvide t&aelig;pper og
			puder. P&aring; en af dem ligger en lille klynge b&oslash;rn og holder om hinanden.<br>
			"Se fader, se bjergene! Er vi nu i Schweiz?"
		]]>
	</excerpt>
</xml>


