<xml>
	<title>Tobias og Englen</title>
	<image>img/books/tobias-og-englen-131x200.jpg</image>
	<image_title>Tobias og Englen</image_title>
	<subheader>
		<![CDATA[
		]]>
	</subheader>
	<price>100</price>
	<jumbotron>
		<![CDATA[
			<div style="text-align:center">
				<div class="lead">Marianne præsenterer Tobias og Englen på Randers Bibliotek</div>
				<a href="img/presentation-of-tobias-og-englen-1056x908.jpg" data-lightbox="Marianne præsenterer Tobias og Englen på Randers Bibliotek" data-title="Marianne præsenterer Tobias og Englen på Randers Bibliotek" class="lightbox-image">
					<img src="img/presentation-of-tobias-og-englen-500x430.jpg" />
				<p>
					(Klik på foto for stor version)
				</p>
				</a>
				<div class="lead">Anmeldelse fra Katolsk Orientering</div>
				<a href="img/TobiasAnmeldelse1636x938.png" data-lightbox="Anmeldelse af Tobias og Englen" data-title="Anmeldelse af Tobias og Englen" class="lightbox-image" id="anmeldelse-link">
					<img src="img/TobiasAnmeldelse500x287.png" alt="anmeldelse" id="anmeldelse-billede" />
					<p>
						(Klik på foto for stor version)
					</p>
				</a>
			</div>
		]]>
	</jumbotron>
	<review_header>
		Uddrag fra pressemeddelelse angående bogen ”Tobias og Englen”
	</review_header>
	<review>
		<![CDATA[
				<p>
					”Tobias og Englen er en fri gendigtning af en mere end 2000 år gammel tekst ved navn ”Tobits
					Bog”. Bogen er en af de mange apokryfe tekster, som er forfattet på samme tid som bøgerne fra Det
					gamle Testamente, og den handler om en jødisk families skæbne.
				</p>
				
				<p>
					Drengen Tobias vokser op i Assyriens hovedstad Nineve, og handlingen udspiller sig i et
					Mellemøsten, der dengang var lige så uroligt og farligt at færdes i, som det er i dag. Nu hedder
					landet ikke mere Assyrien, men Irak, og byen har skiftet navn fra Nineve til Mosul.
				</p>
				
				<p>
					Tobias drager ud i verden for at sikre sig selv og sin familie en bedre fremtid. På rejsen møder han
					gang på gang ondskaben og bekæmper den tappert, godt hjulpet af himmelske kræfter, for ”Tobits
					Bog” er også en religiøs tekst, og ærkeenglen Rafael spiller en vigtig rolle som drengens
					rejsekammerat.
				</p>
				
				<p>
					Men ”Tobias og Englen” er ikke kun en roman om forfølgelse og flugt. Det er også en fortælling
					om tro, håb og kærlighed og om en dreng, der bliver voksen. Den henvender sig ikke til en bestemt
					aldersgruppe, men er velegnet læsning for såvel voksne som store børn og unge.
				</p>
		]]>
	</review>
</xml>

